斥親中陣營放箭搞民粹 陳文敏「洋法官助港法院建聲譽」

2018年05月21日

斥親中陣營放箭搞民粹
陳文敏「洋法官助港法院建聲譽」

■何熙怡女男爵（左圖）及麥嘉琳（右圖）
獲任命法官，成為親中陣營箭靶。

【本報訊】外籍法官成為親中陣營箭靶。上月更有建制派議員要求就兩名外籍法官的任命召開公聽會，甚至提出任命前須審查其背景。港大法律學院前院長陳文敏接受《蘋果》專訪時批評，「中國人不可有外國法官」之說是短視和民粹，強調地位顯赫的海外法官有助建立香港法院聲譽，才能守住一國兩制；他又對中央近年釋法等干預香港的舉動感到憂心，「香港同內地制度係咪越來越接近？」

記者︰鄧力行

自2014年國務院頒佈白皮書要求法官「愛國」，親中陣營對香港的海外法官制度口誅筆伐，基本法委員會委員饒戈平曾稱終院有海外法官只是過渡安排，回歸50年後可考慮修改。

「係好民粹睇法，中國人就唔可以有外國法官？其實係對自己冇信心」。在90年代協助草議本港人權法的陳文敏解釋，97前香港的終審權在英國樞密院，當年法律界討論97後終審法院的組成問題時，認為香港在普通法制中是一個很小的法域，若能邀請普通法系中聲名顯赫的法官加入終院，將能提升香港法院在普通法制中的地位，提升國際社會對香港法律制度的信心。

憂中港制度越趨接近

陳文敏強調，香港作為國際城市，需要國際社會相信香港的司法制度，「海外係點睇中國法院嘅獨立性呢？而相對睇番香港嘅法院，尤其香港嘅終審法院，係成個普通法制入面相當受尊重」。陳更指，現時法制已是兩制之間最大的差別，「我哋有司法獨立，香港政府係需要守法，如果佢有違法可以拎上去法院，你係相信法院能夠有公平嘅裁決」。

最近獲任命的兩名終審法院非常任法官，分別是英國最高法院院長何熙怡女男爵（Brenda Hale）和加拿大最高法院前首席法官麥嘉琳（Beverley McLachlin）。陳稱她們是當地的首席法官，在普通法系中聲名顯赫，二人願意接受任命，等於告訴國際社會，她們相信香港仍然有一國兩制，仍然有司法獨立，是對香港投下信任一票，「如果連咁都唔要，你放棄緊乜嘢呢？」

作為本港唯一名譽資深大律師，陳文敏形容回歸初期中方對香港法院尚算尊重，但近年外籍法官飽受壓力，中方干預也越來越大，甚至不再受制於《基本法》，「我點解釋個法律就係法律」，而中方這種對法律的看法「完全同法治係相距千萬里」。近年全國人大常委會先就宣誓案釋法，後為一地兩檢安排作決定，令陳文敏感到憂心，「香港同內地制度係咪越來越接近？我哋係咪喪失咗我哋嘅司法獨立？」

上一則
騙徒冒旅發局 呃內地團報關費

下一則
指宣誓案釋法打擊港法治

唔使擔心 已經係